\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Paradigme orienté objet (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Principe : modélisation des composants d'un programme sous forme d'objets
\item Les objets sont instanciés à partir d'un modèle conceptuel : la classe
\item Les objets ont tous des caractéristiques communes
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Tous les animaux ont des pattes
	\item Tous les insectes ont six pattes
	\item Tous les mammifères ont quatre pattes et des mamelles
	\item Les humains sont des mammifères avec deux mamelles
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Un objet est donc une instance d'une classe aux caractéristiques particulières
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Paradigme orienté objet (2/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Chaque objet possède des données qui lui sont propres
	\begin{itemize}
	\item Attributs
	\end{itemize}
\item Chaque objet peut réaliser plusieurs fonctionnalités, dépendant de ses attributs
	\begin{itemize}
	\item Fonctions membres
	\end{itemize}
\item Les attributs ne sont pas « visibles » en dehors de la classe
	\begin{itemize}
	\item Encapsulation
	\end{itemize}
\item Un objet peut posséder plusieurs types « hiérarchiques »
	\begin{itemize}
	\item Héritage
	\end{itemize}
\item Conversion implicite entre types « hiérarchiques » compatibles
	\begin{itemize}
	\item Polymorphisme
	\end{itemize}
\item Chaque objet est typé
	\begin{itemize}
	\item En l'absence des relations ci-dessus, impossible de substituer un objet de type \texttt{A} par un objet de type \texttt{B}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
	\draw[fill=blue!40,rounded corners=2mm] (-2,-2) rectangle (2,0.5);
	\node at (0,0) {\small Animal};
	\draw (-2,-0.5) -- (2,-0.5);
	\node[anchor=west] at (-2,-1.5) {\tiny\texttt{-nbPattes}};	
	
	\draw[fill=blue!40,rounded corners=2mm] (-6,-7) rectangle (-2,-4);
	\node at (-4,-4.5) {\small Mammifère};
	\draw (-6,-5) -- (-2,-5);
	\node[anchor=west] at (-6,-6) {\tiny\texttt{-nbPattes = 2}};	
	\node[anchor=west] at (-6,-6.5) {\tiny\texttt{-nbMamelles}};	
	
	\draw[fill=blue!40,rounded corners=2mm] (-6,-12) rectangle (-2,-9.5);
	\node at (-4,-10) {\small Humain};
	\draw (-6,-10.5) -- (-2,-10.5);
	\node[anchor=west] at (-6,-11.5) {\tiny\texttt{-nbMamelles}};
	
	\draw[fill=blue!40,rounded corners=2mm] (6,-6.5) rectangle (2,-4);
	\node at (4,-4.5) {\small Insecte};
	\draw (6,-5) -- (2,-5);
	\node[anchor=west] at (2,-6) {\tiny\texttt{-nbPattes=6}};
	
	\draw[->,thick,>=stealth] (-4,-4) -- (-4,-3) -- (0,-3) -- (0,-2);
	\draw[->,thick,>=stealth] (4,-4) -- (4,-3) -- (0,-3) -- (0,-2);
	\draw[->,thick,>=stealth] (-4,-9.5) -- (-4,-7);
	
	\node[anchor=west] at (1,-9) {\small \texttt{Insecte i} $\leftarrow$\ \texttt{nouvel Insecte} };
	\node[anchor=west] at (1,-10) {\small \texttt{Animal a} $\leftarrow$\ \texttt{nouvel Insecte} };
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{En \texttt{C}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Pas de classes, pas d'héritage
	\begin{itemize}
	\item Mais on a quand même une manière de structurer le code
	\end{itemize}
\item Les \lstinline|struct| permettent de déclarer des « paquets » de données
\item On peut définir des fonctions indépendantes prenant en paramètres des \lstinline|struct|
	\begin{itemize}
	\item Pas de « méthodes »
	\end{itemize}
\item On peut effectuer une certaine généricité avec la conversion implicite des pointeurs vers \lstinline|void*|
\end{itemize}
\end{frame}

\section{En \texttt{C}}

\begin{frame}
\frametitle{Structure}
\begin{itemize}[<+->]
\item Structure de donnée de champs non contigus.
	\begin{itemize}
	\item Pas de possibilité de parcours mémoire.
	\end{itemize}
\item Déclaration d'une structure via le mot-clé \lstinline|struct|.
\item Déclaration d'une variable via le mot-clé \lstinline|struct|.
	\begin{itemize}
	\item Aussi pour un argument de fonction.
	\item Facultatif en \cpp.
	\end{itemize}
\item Pas d'initialisation de champs à la déclaration d'une variable.
	\begin{itemize}
	\item Pas de constructeur : valeurs aléatoires.
	\end{itemize}
\item Transmission par valeur : pas de constructeur de recopie.
	\begin{itemize}
	\item Attention aux pointeurs !
	\end{itemize}
\item Affectation possible entre structures de même type uniquement.
	\begin{itemize}
	\item Même si les deux structures ont les mêmes champs, pas de cast possible.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point\_c.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct point
{
	double x, y;	
};

struct point2
{
	double x, y;	
};

typedef struct point point;
typedef struct point2 point2;

double dist(point p1, point p2)
{	
	return sqrt((p1.x - p2.x) * (p1.x - p2.x) + (p1.y - p2.y) * (p1.y - p2.y)); 
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point\_c.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	//struct point p;
	point p;

	printf("%f %f\n", p.x, p.y);//undefined

	p.x = p.y = 0;

	point p2;
	p2.x = 1; p2.y = 1;
	printf("%f %f\n", p2.x, p2.y);

	printf("%f\n", dist(p, p2));

	point2 brol;
	//dist(p1, brol); //no conversion
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Champs de bits}
\begin{itemize}[<+->]
\item Comme en \cpp, le \texttt{C} possède des opérateurs permettant de travailler sur les motifs binaires.
	\begin{itemize}
	\item \texttt{|}, \texttt{\&}, \texttt{<<}, \texttt{>>}
	\end{itemize}
\item Le langage permet de définir, au sein des structures, des variables occupant un nombre défini de bits.
	\begin{itemize}
	 \item Les champs de bits
	\end{itemize}
\item Utiles pour :
	\begin{itemize}
	\item Compacter l'information : $0 \leqslant i \leqslant 15$ tient sur 4 bits au lieu de 16
	\item Parcourir un motif binaire en mémoire
	\end{itemize}
\item Syntaxe des structures
	\begin{itemize}
	\item \texttt{T t : s;} : le champ \texttt{t} de type \texttt{T} occupe \texttt{s} bits.	
	\item \texttt{T : s;} : On saute \texttt{s} bits.
	\end{itemize}
\item Uniques types autorisés : \lstinline|int| et \lstinline|unsigned int|.
	\begin{itemize}
	\item Valeurs possibles d'un \lstinline|int| de longueur 1 : $0$ ou $-1$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{lstlisting}
struct state
{
	unsigned rdy : 1;
	unsigned ok1 : 1;
	int data1    : 5;
	int          : 3;
	unsigned ok2 : 1;
	int data2    : 4;
};
\end{lstlisting}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.7]
\draw (0,0) -- (16,0);
\draw (0,1) -- (16,1);
\draw (16,0) -- (16,1);
\foreach \i in {0, ..., 15}
{
	\draw (\i,0) -- (\i,1);
	\pgfmathtruncatemacro{\num}{15-\i}
	\node at (\i+0.5,1.5) {$\num$};
}
\draw[<->] (1,-0.5) -- (5,-0.5);
\draw[<->] (5,-0.5) -- (6,-0.5);
%\draw[<->] (6,-0.5) -- (9,-0.5);
\draw[<->] (9,-0.5) -- (14,-0.5);
\draw[<->] (14,-0.5) -- (15,-0.5);
\draw[<->] (15,-0.5) -- (16,-0.5);
\node at (3,-1) {\texttt{data2}};
\node at (5.5,-1) {\texttt{ok2}};
%\node at (7.5,-1) {\texttt{flag}};
\node at (11.5,-1) {\texttt{data1}};
\node at (14.5,-1) {\texttt{ok1}};
\node at (15.5,-1) {\texttt{rdy}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Union}
\begin{itemize}[<+->]
\item Déclaration et utilisation similaire aux structures
\item Différence majeure : la mémoire est partagée entre tous les champs
\item Déclaration d'une union via le mot-clé \lstinline|union|.
\item Déclaration d'une variable via le mot-clé \lstinline|union|.
\item Idée : si une union possède un champ X et un champ Y, elle stocke un X ou un Y.
\item La taille d'une union est d'au moins la taille du plus grand champ.
\item Si on affecte une valeur à un champ, la zone de mémoire partagée est modifiée
	\begin{itemize}
	\item Les autres sont modifiés aussi.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (1/2)}
\begin{lstlisting}
union Data 
{
   int i;
   float f;
   char str[20];
};
 
int main( ) 
{

   union Data data;        

   data.i = 10;
   data.f = 220.5;
   strcpy( data.str, "C Programming");

   printf( "data.i : %d\n", data.i);
   printf( "data.f : %f\n", data.f);
   printf( "data.str : %s\n", data.str);

   return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (2/2)}
\begin{lstlisting}
union Data 
{
   int i;
   float f;
   char str[20];
};
 
int main( ) 
{

   union Data data;        

   data.i = 10;
   printf( "data.i : %d\n", data.i);
   
   data.f = 220.5;
   printf( "data.f : %f\n", data.f);
   
   strcpy( data.str, "C Programming");
   printf( "data.str : %s\n", data.str);

   return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Énumération}
\begin{itemize}[<+->]
\item Définit un type initialisable sur un nombre fini non vide de valeurs constantes.
\item Associe une valeur \lstinline|int| à chacune des valeurs possibles.
\item Possibilité de spécifier explicitement ces valeurs.
	\begin{itemize}
	\item Possibilité d'affecter une même valeur à plusieurs constantes.
	\item Mais interdiction d'avoir plusieurs champs de même nom dans des énumérations différentes.
	\end{itemize}
\item Possibilité d'affecter une valeur entière hors des valeurs possibles.
	\begin{itemize}
	\item Résultat dépendant du compilateur.
	\end{itemize}
\item Dans tous les cas, ces valeurs ne sont pas des \texttt{lvalue}.
\item Bien que plusieurs libertés soit permises, n'en abusez pas !
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>

enum couleur {	rouge, vert, bleu   };
enum boolean {vrai = 1, faux = 0};

main()
{
	enum couleur c1 = rouge;
	enum couleur c2 = c1;

	printf("%i\n", c1);
	printf("%i\n", c2);

	int n = bleu;
	int p = vert * n + 2;

	printf("%i\n",n);
	printf("%i\n",p);
	//vert = n;
	
	enum couleur c3 = faux;
	enum boolean brol = 3 * c2 + 4;

	printf("%i\n",c3);
	printf("%i\n",brol);

	//try to assign faux to 1
	//try to define rouge in bool
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Initialisation}
\onslide<1-> 
\begin{exampleblock}{Classe automatique}
	\begin{itemize}
	\item Pas d'initialisation des champs (valeurs aléatoires).
	\onslide<2-> \item Sauf si initialisation explicite de la structure.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\onslide<3-> 
\begin{exampleblock}{Classe Statique}
	\begin{itemize}
	\item Champs initialisés à « zéro ».
	\onslide<4-> \item Si certains champs sont des structures / unions, initialisation récursive « à zéro ».
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}
\onslide<5-> \item Possibilité d'initialisation explicite.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Initialisation explicite}
\begin{itemize}[<+->]
\item \lstinline|struct point p = \{2, 3\};|
\item Possibilité d'omettre les derniers champs
	\begin{itemize}
	\item Si aucun champ n'a été spécifié :
		\begin{itemize}
		\item Automatiques : aléatoires
		\item Statiques : « zéros »
		\end{itemize}
	\item Si au moins un champ a été spécifié :
		\begin{itemize}
		\item Tous les champs non spécifiés prennent des valeurs par défaut, quelle que soit la classe.
		\end{itemize}
	\end{itemize}	
\item Les valeurs fournies doivent être compatibles par affectation.
	\begin{itemize}
	\item Des conversions sont mises en place, si besoin.
	\end{itemize}
\item Les valeurs fournies doivent être « constantes » pour la classe d'allocation statique.
	\begin{itemize}
	\item Valeurs calculables à la compilation.
	\end{itemize}
\item Si une structure / union est déclarée constante (\cpp), ses champs ne peuvent pas être modifiés.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Classes}

\begin{frame}
\frametitle{\cpp\ : les structures et les classes}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les structures et les classes permettent de définir un ensemble variables de différents types regroupées sous un même nom
	\begin{itemize}
	\item Mot-clé \lstinline|struct| et \lstinline|class|
	\end{itemize}
\item En \cpp, on peut définir des fonctions membres dans des structures et des classes
	\begin{itemize}
	\item Méthodes
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Différences entre classes et structures}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item En l'absence de spécificateur d'accès,
		\begin{enumerate}
		\item les membres d'une classe sont privés, ceux d'une structure sont publics
		\item les membres d'une mère au sein d'une fille sont privés dans une classe, publics dans une structure
		\end{enumerate}
	\end{itemize}	
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple classe}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point\_class.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{
	double x, y;

	public:
		point(int x, int y)
		{
			this->x = x;
			this->y = y;
		}

		inline double getX()
		{
			return x;
		}

		inline double getY()
		{
			return y;
		}		

		double dist(point p)
		{
			return sqrt((x - p.x)*(x - p.x)+(y - p.y)*(y - p.y));
		} 	
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple classe}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point\_struct.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct point
{			
	point(int x, int y)
	{
		this->x = x;
		this->y = y;
	}

	inline double getX()
	{
		return x;
	}

	inline double getY()
	{
		return y;
	}		

	double dist(point p)
	{
		return sqrt((x - p.x)*(x - p.x)+(y - p.y)*(y - p.y));
	} 	

	private:
		double x, y;
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Utilisation}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{point\_class.cpp} et \texttt{point\_struct.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	point p1(1,1);
	//cout << p1.x << " " << p1.y << endl; //ko
	cout << p1.getX() << " " << p1.getY() << endl;	
	point p2(2,2);
	cout << p2.getX() << " " << p2.getY() << endl;
	cout << "dist = " << p1.dist(p2) << endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{alertblock}{Remarque}
	\begin{itemize}
	\item Ne pas oublier le '\texttt{;}' après la déclaration d'une classe ou d'une structure
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctions membres constantes}
\begin{itemize}[<+->]
\item Rend une fonction \emph{membre} constante
\item Ajoute le CV-qualifier \texttt{const} sur la fonction concernée
\item Ne modifie pas \lstinline|this|
	\begin{itemize}
	\item Impossible de modifier un attribut
	\item Impossible d'appeler une fonction non constante
	\end{itemize}
\item Usage du mot-clé \lstinline|const| à la fin du prototype
\item Souvent utilisé pour les getters
\item Si un objet est \lstinline|const|, on ne peut appeler que des fonctions \lstinline|const| dessus
\item Compilatoirement, offre certaines optimisations
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Constructeurs et destructeurs}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Constructeur : appelé à l'instanciation d'un objet
	\begin{itemize}
	\item Allocation de mémoire
	\item Assignation des attributs, pré-traitement, etc.
	\end{itemize}
\item Destructeur : appelé à la destruction de l'objet
	\begin{itemize}
	\item Désallocation de mémoire
	\item Post-traitement, désallocations explicites
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple : écriture dans un fichier}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Création : initialisation avec le chemin vers le fichier, test d'existence, ouverture du fichier
	\item Destruction : vidage des tampons, fermeture du fichier
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Constructeur}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fonction particulière appelée à l'instanciation
	\begin{itemize}
	\item Initialisation, copie, etc.
%	\item Pas à l'affectation
	\end{itemize}
\item Pas de type de retour
\item Même nom que la classe
\item Possibilité de plusieurs constructeurs
	\begin{itemize}
	\item Constructeur par défaut
	\item Constructeur de recopie
	\item Constructeur de déplacement (cf. Ch. 10)
	\item Constructeur «~personnalisé~»
	\end{itemize}
\item Règles d'appel particulières en cas d'héritage (cf. Ch. 12)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Constructeur par défaut}
\begin{itemize}[<+->]
\item Constructeur sans paramètres
	\begin{itemize}
	\item Possibilité avec valeurs par défaut
	\end{itemize}
\item Si aucun constructeur n'est présent, un constructeur par défaut est ajouté à la compilation
	\begin{itemize}
	\item Instanciation toujours possible
	\end{itemize}
\item Si un constructeur avec paramètres est présent et pas de constructeur par défaut, appeler le constructeur par défaut provoque une erreur de compilation
\item Appelé implicitement à la déclaration sans paramètres
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Constructeur de recopie}
\begin{itemize}[<+->]
\item Appelé implicitement quand un paramètre est passé par valeur
	\begin{itemize}
	\item Copie implicite effectuée
	\end{itemize}
\item Constructeur avec un paramètre constant passé par référence
	\begin{itemize}
	\item Paramètre de même type que la classe
	\end{itemize}
\item Si aucun constructeur n'est présent, un constructeur par défaut est ajouté à la compilation
	\begin{itemize}
	\item Copie toujours possible
	\end{itemize}
\item Si un constructeur de recopie avec paramètres est présent et pas de constructeur de copie par défaut, appeler le constructeur par défaut provoque une erreur de compilation
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Destructeur}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fonction particulière appelée à la destruction de l'objet
	\begin{itemize}
	\item Désallocation implicite ou explicite
	\item Explicite via \lstinline|delete| (Cf. Ch. 5)
	\end{itemize}
\item Pas de type de retour, pas de paramètres
\item Même nom que la classe, précédé de \texttt{\~}
\item Unique
	\begin{itemize}
	\item Si aucun : comportement par défaut
	\item Si plusieurs déclarés : erreur
	\end{itemize}
\item Règles d'appel particulières en cas d'héritage (cf. Ch. 10)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point-cstr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
point::point(int x = 0, int y = 0)
{
	this->x = x; this->y = y;	
	copie = false;
	cout << "Construction de " << x << " " << y << endl;
}

point::point(const point& p)
{
	this-> x = p.x; this-> y = p.y;	
	copie = true;
	cout << "Copie de " << x << " " << y << endl;
}

point::~point()
{
	cout << "Destruction de " << x << " " << y;
	if(copie)
		cout << " (copie)";
	cout << endl;
}

void sayHello(const point& p)
{
	cout << "Hello Mr point " << p.getX() << " " << p.getY() << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (2/2)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point-cstr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	point p1; point p2(1,1);
	cout << p1.getX() << " " << p1.getY() << endl;
	sayHello(p1);	
	cout << p2.getX() << " " << p2.getY() << endl;
	cout << "dist = " << p1.dist(p2) << endl;	
	point p3(p1);//explicit copy
	p3 = p2;
}
\end{lstlisting}
\begin{alertblock}{Remarques}
	\begin{itemize}
	\item Copies implicites effectuées
	\item Destructions implicites effectuées
	\item Affectation muette
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\section{Liste d'initialisation}

\begin{frame}
\frametitle{Principe}
\begin{itemize}[<+->]
\item Permet d'initialiser à la volée les attributs dans un constructeur
\item Plus efficace (moins de copies temporaires) que dans les accolades
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Remarque importante}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Indispensable pour
		\begin{enumerate}
		\item initialiser les attributs constants
		\item initialiser des attributs sans constructeur par défaut
		\item initialiser les références
		\item effectuer de la délégation de constructeurs
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Initialisation avec \texttt{:}, sous la forme d'une liste séparée par des \texttt{,}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point\_init.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{
	double x, y;

	public:
		point(int x = 0, int y = 0) : x(x), y(y) {}

		double getX() const
		{
			return x;
		}

		double getY() const
		{
			return y;
		}		

		double dist(point p)
		{
			return sqrt((x - p.x)*(x - p.x)+(y - p.y)*(y - p.y));
		} 	
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{deleg.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{	
	int i;
	const int k;

	private:
		A() : k(5)
		{
			cout << "Init " << endl;
			//k = 5;
		}	
	
	public:
		A(int x) : A()/*, i(x)*/ 
		{
			i = x;
		}

		void print() { cout << "A : " << i << endl;}
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Absence de constructeur par défaut}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{no-cstr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
	int i;	
	A(int i) : i(i) {}
};

struct B
{
	A a;
	B(A a) : a(a) {};//ok		
	
	//B(A a)//ko
	//{
	//	this-> a = a;
	//}
};

int main()
{	
	A a(2);
	B b(a);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Header \texttt{initializer\_list.h}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Permet d'avoir des arguments « variables en nombre » dans les constructeurs
	\begin{itemize}
	\item Aussi dans les fonctions (membres ou non)
	\end{itemize}
\item Instanciation avec les accolades
	\begin{itemize}
	\item \texttt{vector<int> v = \{1, 2, 3\};}
	\item \texttt{brol.append(\{1,2,3\});}
	\end{itemize}
\item Se comporte comme une liste
	\begin{itemize}
	\item Itérateurs, \texttt{size()}, etc.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{objet.fonction(2);} $\neq$ \texttt{objet.fonction(\{2\});}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{dataset.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class DataSet
{
	double sum;
	int count;

	public:
		DataSet() : sum(0), count(0) {}
		DataSet(initializer_list<double> data) : DataSet() { update(data); }		

		void update(initializer_list<double> data)
		{
			for(double d : data)
			{
				update(d);
			}
		}

		inline void update(double d)
		{
			sum += d;
			count++;
		}		

		inline double mean() const { return sum / count; }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Inclusions de fichiers}

\begin{frame}
\frametitle{Séparation déclaration / définition}
\begin{exampleblock}<+->{Rappel}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Souvent, les déclarations sont séparées des définitions
		\begin{itemize}
		\item Déclarations dans des fichiers \texttt{.h}
		\item Définitions dans des fichiers \texttt{.cpp}
		\end{itemize}
	\item Permet, entre autres, d'éviter les problèmes
		\begin{itemize}
		\item liés à l'ordre des déclarations
		\item liés aux inclusions multiples de fichiers 
		\end{itemize}
	\end{itemize}	
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Implémentation des fonctions membres à l'aide de l'opérateur de résolution de portée
%\item Les fonctions \lstinline|inline| sont implémentées dans le même fichier
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{point\_decl.h}, \texttt{point\_decl.cpp} et \texttt{point\_decl-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class point
{
	double x, y;

	public:
		point(double x, double y);
		inline double getX() const;
		inline double getY() const;
		double dist(point p) const;
};
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	point p1(1,1);
	//cout << p1.x << " " << p1.y << endl; //ko
	cout << p1.getX() << " " << p1.getY() << endl;	
	point p2(2,2);
	cout << p2.getX() << " " << p2.getY() << endl;
	cout << "dist = " << p1.dist(p2) << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{point\_decl.h}, \texttt{point\_decl.cpp} et \texttt{point\_decl-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
double point::getX() const
{
	return x;
}

double point::getY() const
{
	return y;
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include "point_decl.h"

point::point(double x, double y)
{
	this->x = x;
	this->y = y;
}

double point::dist(point p) const
{
	return sqrt((x - p.x)*(x - p.x)+(y - p.y)*(y - p.y));
} 		
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inclusions multiples}
\begin{itemize}[<+->]
\item Parfois, des inclusions multiples de classes sont nécessaires
	\begin{itemize}
	\item Un maillon de liste chaînée a un attribut maillon (élément suivant de la liste)
	\item Un département est dirigé par un manager, un manager dirige un département
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Un problème de taille}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Si un cycle d'attributs apparaît, les objets sont de taille infinie
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Solution : utiliser une adresse et \texttt{\#ifndef} / \texttt{\#define}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{mag-dep-pourri.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct Manager
{
	Departement& dpt;
	string nom;
	
	Manager(string nom, Departement& dpt) : nom(nom), dpt(dpt) {}
};

struct Departement
{
	Manager mgr;
	string nom;

	Departement(string nom) : nom(nom) {}
};

int main()
{
	Departement esi("ESI");
	Manager mwi("Willemse", esi);
	esi.mgr = mwi;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{manager.*}, \texttt{departement.*} et \texttt{mag-dep-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef DEP
#define DEP

#include <string>

struct Manager;

struct Departement
{
	Manager* mgr;//not allocated here
	std::string nom;

	Departement(std::string nom, Manager* mgr = nullptr);	
};

#endif
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include "departement.h"

Departement::Departement(std::string nom, Manager* mgr) : nom(nom), mgr(mgr) {}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{manager.*}, \texttt{departement.*} et \texttt{mag-dep-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef MAG
#define MAG

#include <string>
#include "departement.h"

struct Manager
{
	Departement& dpt;
	std::string nom;
	
	Manager(std::string nom, Departement& dpt);
};

#endif
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include "manager.h"

Manager::Manager(std::string nom, Departement& dpt) : nom(nom), dpt(dpt) {}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctions inline}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fonction dont le corps est substitué à l'appel
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Gain de temps (pas de \texttt{call})
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Exécutable grossit (copier / coller)
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Non contraignant : « demande courtoise »
\item Ces fonctions n'ont \emph{pas} d'adresse
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contraintes}
\begin{itemize}[<+->]
\item Une fonction \lstinline|inline| est soit
	\begin{itemize}
	\item déclarée avec le mot-clé \lstinline|inline|
	\item implémentée dans le prototype de la classe
	\item une fonction \lstinline|constexpr|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Doit être déclarée et implémentée au sein du même fichier
	\item Ne peut pas être utilisée là où l'adresse d'une fonction est attendue
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{inline.h}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
	void f() //inline
	{
		cout << "Brol::f" << endl;
	}
};

struct B
{
	inline void f();//inline
};

void B::f()
{
	cout << "Foo::f" << endl;//defined in same file
}

inline double sum(double a, double b) { return a + b; }

struct C
{
	void f();//not inline
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{inline.cpp}, \texttt{inline-main.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void C::f()
{
	cout << "C::f" << endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	A a;
	a.f();

	B b;
	b.f();

	C c;
	c.f();
	
	cout << sum(2,3) << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}